民主黨議員：市民逐漸相信非暴力的遊行沒有作用

距離七月一日政府換屆不足兩個月，當局將作為每年「七一」遊行起步點的六個維園足球場，於七一當天借予建制陣營的各界慶典委員會，令民主派充其量只能獲相等於兩個足球場面積的草地場地，變相受打壓，會否刺激更多市民上街？
其實民陣以至社運圈子，均對今年七一遊行人數感到悲觀，其中兩大因素左右着遊行人數的多寡。

就借用維園足球場遭拒一事，民陣批評政府封殺七一遊行。今次亦是自04年以來，當局首次拒絕民陣借用維園足球場作七一遊行起步點，但民陣於「入紙」時亦有另一手準備，就是申請借用維園的中央草坪。民陣未待兩個申請有結果，就率先張揚事件，一方面反映當局因應回歸20周年加上領導人訪港，盡量壓低七一遊行的聲勢，另一方面亦反映民陣有意先打響七一議題，希望吸聚公眾目光，為動員上街尋找著力點。

不過，民陣的如意算盤或難以打響。自候任特首林鄭月娥當選，第一時間向部分民主派擺出尋求和解姿態，雖然政改問題未有寸進，但民生政策如教育議題等屢見新風，令家長及社會人士亦有期待，加上林鄭刻意淡化現任特首梁振英的「戰鬥格」色彩，歷經5年撕裂的群眾，面對林鄭的怨氣實際上減淡不少，與梁振英2012年上場時的氣氛不可同日而語。社運圈子不少人均私下估計，今日的政治氣氛並不濃烈，即使國家主席習近平訪港，亦難催谷遊行人數，加上接受林鄭「橄欖枝」的民主派，或因抱持觀望態度而在動員時「放軟手腳」，故估計今年的七一遊行人數將會下降，或與去年七一警方公布的一萬多人數字相約。
民陣已率先張揚「今年七一冇維園用」，希望動員市民聲援。（民陣圖片）
再者，今年七一口號亦被指吸引力不足。據悉，民陣目前初步訂出兩個遊行主題，稍後將二擇其一，包括聲援「DQ」議員，以及防止一國兩制走樣和變形，但早前分別針對該兩主題的遊行，上街人數亦不算多，折射出民主派陣營缺乏新議題的困境。

有民主黨議員直言，市民逐漸相信非暴力的遊行沒有作用，政府不會像2003年般，因50萬人上街而有所動搖和改變，故七一上街的市民人數應該不會太多，這從近期不同議題的遊行中可以反映。但該議員指，「遊行咁少人，佔中就咁多人」，相信市民並沒有減少對政府的不滿，只是正在靜待一個機會，爆發民怨，認為日後將再難以用七一遊行的人數，作為量度對政府施政滿意度的「民情探熱針」。他又指，即使民主黨派對林鄭較為「鬆手」，但仍會堅持呼籲市民上街，表達訴求。

民陣召集人區諾軒則承認，今年七一遊行的人數「好少都唔出奇」，自言較為悲觀，指出近年激進如佔中、溫和如支持建制派的曾俊華競逐特首均一一不得要領，故估計市民對政治局勢心灰意冷而不願上街。他認為，社會運動有高峰、有低潮，即使處於低潮，亦要繼續讓市民有機會發聲，並指世界仍關注香港實行一國兩制的情況，反問「若做（遊行）都唔做，會畀世界咩嘢印象?」

搞唔好七一籌款PROJECT
民陣及左膠資金鏈斷裂

之前班ON 仲話政府大和解

其實多年抗爭失敗嘅原因咪就係你班泛民囉

根本問題出喺自己身上，又唔肯檢討
跟住話市民心灰意冷
梗係心灰意冷啦
俾你班撚樣出賣咁撚柒多年

呢一世都唔會忘記佢地點樣對付本土派

死去西環賣過期春藥啦

遊行 不了

隨左非唔非暴力呢個問題外

其實係咪仲存在其他原因呢？

老劉仲敬：實說，你直截了當地說，舉起反X的旗號，或者乾脆要求香港獨立，對你都要好得多，因為這樣有助於劃清界限。

劃清界限以後，你才能夠凝聚民心，才能夠構成必要的鬥爭力量。

我：雖然HK在天降偉人的作用下本土派異軍突起，發展日漸壯大。但貌似還是有很多香港人整天埋頭賺錢，不問世事或者兩邊都不幫在一旁看戲。同圈的朋友也說港豬還是太多了，所以對前途很悲觀。我也覺得本土派人數似乎還是太少了點。
阿姨：其實在路徑節點處，大多數人都還在觀望和遲疑的時候，人數少但有明確目的目標和果斷行動的團體反而能發揮遠與他們規模不成比例的巨大作用。這同樣適用於HK。

香港正在節點處

點演變成第二個公民廣場好

和解派真係以為愛與和平穿透坦克

唔係相信向政府申訴係冇用咩

你唔見幅相有唔同階層既咩
有錢人無錢人農民一齊抗爭
香港係撚咁咩

啱呀同你班民建聯成員齊等死

冇中產得中等收入嘅後果

遊行推翻共產黨?

冇錯
唔係開波既我先唔會再去

你要和解仲遊乜撚野行呀

遊撚左咁多年爭到d咩

咁又點